中共教育部：學者不可在國際發表論文刻意矮化醜化中国

中國教育部近日發出一份《意見》，為大學教育「樹立正確導向、嚴格底線要求」，當中提出 10 個「不得」，要求學者不可以「為追求國際發表而刻意矮化醜化中國、損害國家主權安全发展利益」，不可以「過份依賴」國際數據和期刊，防止「國際期刊論文至上」等。教育部會及時總結推廣各地高校的做法，若落實《意見》不力、問題嚴重的單位，會視乎情況以通報批評、公開曝光等方式嚴肅處理。

教育部的公告指，為貫徹中央《深化新時代教育評價改革總體方案》，近日教育部印發了《關於破除高校哲學社會科學研究評價中“唯論文”不良導向的若干意見》（下稱《意見》，以樹立正確導向、嚴格底線要求。《意見》指，「唯論文」現象有系統性危害，要堅決糾正，加強黨全面領導，學習貫徹習近平的重要論述，引導學者「把論文寫在祖國大地上」，成為黨執政的「堅定支持者」。

該份《意見》提出了 10 個「不得」的底線要求，包括不可以簡單以刊物、頭銜、榮譽、資歷等判斷論文的水平，不可以過分依賴國際數據和期刊，防止「國際期刊論文至上」，亦不以為追求國際發表刻意矮化醜化中國、損害國家主權安全發展利益，不可以將「社會科學引文索引（SSCI）」等論文收錄的數量、引用率和影響因子等作為唯一指標來分配資源、收錄導師等。

教育部強調，要改善評價方式，加強學風建設，「弘揚馬克思主義學風」，又指破除「唯論文」不是不要論文，而是要正確看待論文被收錄的作用與功能，要求各地高校針對這 「10 個不得」作專項整治，重點自我調查，是否有高額獎勵、抄襲代寫、非法買賣論文等情況。